---
templateKey: article
title: '武汉医改示威者：“三年了，这是存活下来的人在反抗”'
slug: 'Wuhan-Medical-Insurance-Reform-Protest-2'
date: 2023-02-22T03:21:57.265Z
description: '2月8日的第一次抗议发生后，抗议者们并没有得到他们期待中的答复。一周之后，抗议再次爆发。一位姓樊的参与者在接受采访时说：“（武汉人）这三年受尽了，表达不出来，想不明白。现在大家都没有恐惧感了。”'
featuredpost: true
featuredimage: /img/wh-0.png
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '洛羽杉'
  - type: '编辑'   
    name: 'Golda'    
tags:
  - "武汉"
  - "医保改革"
  - "抗议"
  - "维稳"
  - "秋后算账"
  - "公民"
---

**2月8日的第一次抗议发生后，抗议者们并没有得到他们期待中的答复。一周之后，抗议再次爆发。一位姓樊的参与者在接受采访时说：“（武汉人）这三年受尽了，表达不出来，想不明白。现在大家都没有恐惧感了。”**

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-kz3.jpeg)
<center><font color=gray>2月15日，武汉约上万名退休员工在中山公园正门外隔着护栏抗议。图片来自现场受访者提供</font></center>


“这是最后的斗争，团结起来到明天，英特纳雄耐尔就一定要实现！”在大批警察的瞩目下，《国际歌》的歌声响起，唱歌的大部分是老年人，年龄在60岁上下。

这是2月15日的武汉。约上万退休老人聚集在中山公园正门外，抗议本月开始推行的医保改革。同一天，在距离武汉2000多公里外的大连，也爆发了针对医保改革的类似抗议。中国南北两座城市的市民在同一天不约而同地走上街头，再现了“白纸抗议”以来罕见的抗议潮：一些网友称之为“白发革命”。

这并非武汉市民针对当地推出医保改革政策的第一次抗议。一周前，相似的场景就曾在武汉市政府门前上演。2月8日，约数千名退休老人在武汉市政府门前聚集抗议，要求政府给予答复。但因政府迟迟未予回应，反而大面积展开“维稳”，所以一周后的2月15日，抗议者们再次聚集到中山公园前。上述场景中，抗议者如约重燃了一周前沸腾的情绪。

抗议主要是针对本月开始推行的医保改革。去年12月31日，武汉市政府印发了《武汉市职工基本医疗保险门诊共济保障实施细则》，并于今年2月1日开始正式实施。新政一经推行，便在退休员工群体中激起千层浪。按照此前的医保政策，退休职工原本每月可享受约260元的个人账户返还；新政实施后，每月返还仅约80元。此外，武汉退休人员的普通门诊统筹还规定了500元/年的起付线。

此次医保改革针对的不仅是武汉和大连，而是全国各地。早在2021年4月，国务院办公厅就发布了[《建立健全职工基本医疗保险门诊共济保障机制的指导意见》](http://www.gov.cn/gongbao/content/2021/content_5605104.htm)，提出要改进个人账户计入办法，并要求各省级人民政府“在2021年12月底出台实施办法……可设置3年左右的过渡期，逐步实现改革目标”。[澎湃新闻更将此次医改](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_21919348)称为“一场涉及3.5亿职工参保人、上万亿医保资金的‘医保史上最大改革’”。除了武汉和大连，[西安、黑龙江等](http://health.people.com.cn/n1/2023/0216/c14739-32624834.html)多个近期正在进行医保改革的地方都出现了不少争议。[据纽约时报报道](https://cn.nytimes.com/china/20230216/wuhan-china-protests/)，一个月前，广州也有退休人员聚集在市政府办公室外，抗议个人账户返还减少。

一位住在武汉的受访者称，“原本参保人可以拿返还的钱自行去药店买药，无需去医院，但返还减少后，如果想用医保的钱，就必须到医院开药。一次不够门槛的话，还要自己先垫着，等下一次达到门槛了才可以报销。而且很多有用的药现在都被剔除了。”

[博主“医者真言”](https://www.163.com/dy/article/HU11MATV0552PZ4D.html)在网易号上举例解释，若去开通门诊统筹服务的定点零售药店买药，800元医保目录内的药，可报销约200元。一位受访者告诉记者，这比医保改革前报销的少。

2月8日的第一次抗议发生后，抗议者们并没有得到他们期待中的答复。一周之后，抗议再次爆发。一位姓樊的参与者在接受采访时说：“（武汉人）这三年受尽了，表达不出来，想不明白。现在大家都没有恐惧感了。”

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-kz.jpg)
<center><font color=gray>2月15日中山公园抗议现场高处拍摄图片。图片来源：推特@李老师不是你老师</font></center>


## 1  抗议现场：国际歌以及口号


2月15日早上将近9点，家住武汉的蔚先生乘地铁抵达中山公园站。他看到地铁站里已有十几个警察戒备。这些警察用喇叭告诉到站的旅客，如果要去中山公园，就要从C口出去。

顺着警察的指示，一出地铁口，他就看见约二三十名警察组成的多重人墙。随后，他从地铁口沿路走了300多米到中山公园门口。一路上，路边护栏旁都站满了警察。到了正门，门口的小广场三面都被多组警察组成的正方形人墙层层围住，每组大概四五十人，约四层。这些密密麻麻的人墙把来到小广场的老人们和外界隔离开来，并且时不时还有“游离”的警察来回巡逻，不允许来到广场的人员在此滞留。蔚先生感到，警察列队的架势，隐隐有一种威吓的意味。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-kz12.jpg)
<center><font color=gray>2月15日，中山公园广场上拿着喇叭进行广播的警察。图片由现场受访者提供</font></center>

“这里不允许非法集会，否则违反了《集会游行示威法》，请大家听从现场民警指挥，有序离开。”警方在现场用喇叭不停地广播。但即使面对如此架势，广场上仍然有不少人像蔚先生一样在“不停地晃悠”，不停地观察现场的情况。最后由于无法在人墙包围的广场上聚集，蔚先生只能离开广场，重新进入中山公园。

几番观察，蔚先生从中山公园走到了解放大道这边。一出广场，便有成千上万的人映入眼帘，人声鼎沸，与广场上紧张压迫的气氛形成鲜明对比。

据多位受访者介绍，当时现场估计有上万人，大多为50岁以上的退休老人，也有少数年轻人。他们大多是从武汉各地乘地铁、专线车等公共交通而来。另一位在现场的张先生注意到，人群中还有一名坐着轮椅的90多岁高龄的老人。现场除了抗议的人群，还有大批严阵以待的警察，目测有数千名警察将双向六车道的解放大道进行了临时封控，并在路边立起围栏，将抗议者赶往马路两边。

现场，有抗议者唱起了[国际歌](https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1625799396351770624)，还有《团结就是力量》、以及国歌。在歌声的间歇，也有人喊起“团结就是力量”、“打倒反动政府”等口号。还有人试图推倒护栏，突破警察的封锁线。在社交网络上，[流传出来的视频显示](https://ngocn2.org/article/2022-07-21-henan-bank-client/)，现场有抗议者试图突破警察的阻拦，一度发生推搡冲突，导致一名老人倒地。另一则视频中，能看到拥挤的人群中有人在大喊：“还我们医保钱！”“不要打老百姓！”

但在蔚先生的观察里，现场总体比较和平。虽然一排警察贴着护栏，用尽方法让这些抗议者离开现场，但基本没有看到警察使用暴力和盾牌等。他也看到一位身穿白色上衣的婆婆被几个警察拽着，然后有一位老先生站出来义愤填膺地骂他们，赢得了周围人的喝彩。

到了上午11点左右，蔚先生发现“警察将所有通向中山公园正大门的道路都封死了”，包括中山公园对开的解放大道、西边的航空路、东边的新华路、甚至是京汉大道临解放大道的路口都给封了。其中，解放大道和新华路交界处的东、南、北三个方向都被警察组成的四层人墙封堵，禁止车辆通行，只允许行人通过。

在蔚先生离开现场去吃午饭时，他在微信朋友圈看到朋友分享的视频显示，为了应对这次抗争，武汉方面还从周边多个城市借调了警力，视频显示多辆标识为“湖北特警”、“咸宁特警”或“公安”等车辆纷纷有序驶入的画面。当他吃完饭近中午一时重返现场时，抗议者人数已较上午大大减少，且车辆也已恢复通行。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-kz13.png)
<center><font color=gray>据称为2月15日进入武汉，协助应对抗议的周边多个城市的警察车辆。图片为视频截图</font></center>

## 2   抗议前的维稳：警察上门以及“儿女们做工作”

抗议的举行并不像想象中那么顺利。

2月8日，武汉市政府门前第一次爆发医保抗议之后，武汉政府一方面放出7日内答复诉求的风声，另一方展开了大范围维稳行动，以防一周后人们再次上街示威。

参加了2月8日武汉市政府门前抗议的樊先生称，他从现场回来的当天，就接到了疑似社区打来的电话，但并未接听。此后几天，他的儿子又接二连三地接到社区及派出所的来电，询问其父亲是否到过现场。另外还有警察两次亲自上门，全程录像，要求他签署告知书。

据一位看到“告知书”的市民说，很多参与者都收到了告知书。告知书声明：对于任何未经许可在公共场合非法举行集会、游行、示威的人，或在社交媒体上发布煽动、策划他人非法集会、游行、示威等信息的人，公安机关可对其进行十五日以下的拘捕。

警察告诉这位市民，在来他家之前已经有几个人都签字了。对此，这位市民愤怒地表示，他只是想听听市政府对医改的表态，并且市政府门口人人都能去。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-kz14.jpeg)
<center><font color=gray>2月8日抗争后，多位武汉市民纷纷收到警察上门要求签署的告知书。图片由受访者提供</font></center>

据樊先生推测，由于8日抗议者人数众多，去了现场的人应该只有一部分遭遇了维稳措施，而没有“被维稳”的人应该是没有在微信上传播集会相关信息或照片的人。

维稳措施不仅仅针对8日去过抗议现场的人，更是在社会组织架构内层层渗透、全面蔓延。有网友反映，[武汉教育局](https://twitter.com/miegonghero/status/1625894447564349442)要求老师给每个家长打电话，要求家长劝说家中老人“不要聚众闹事”。[武汉公交公司于14日发表紧急通知](https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1625807420847947779)，称明日（2月15日）武汉将有大游行，严禁员工议论、拍照或参与，亦不许私改路线或就地停车。另外[有消息称15日当天](https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1625800273728790528)，武汉亦有开展面向老年人的各类社区活动及幼儿园活动，意在阻止老年人前往参与游行。也有消息称，[武汉及周边高校当天全部封校一天](https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1625800976086052864)。

**“我儿子单位的党委书记就在工作群里说了，要子女做好家里老人的工作。”樊先生说。**

对于是否遭遇维稳，蔚先生说15日之前，自己并未接到电话，但他太太收到过社区工作人员的来电。电话中，工作人员向其解释医保政策的内容。蔚先生表示，如果需要长期用药，或者会在这次医保改革中受惠。但像他这样身体健康的老人，没有太多用药需求，这无疑是提高了使用医保的门槛，这让蔚先生感到不满。“医保改革应该让大家都得利，而不是只让一部分人得利，而另外一部分人倒霉。或者可以让一部分人的利益增加，而另一部分原封不动。否则被影响的人岂不很不划算？”

**蔚先生还透露，他身边有三位朋友在15日当天受到了维稳。其中两位有政府派的维稳人员在家门外看守，不让出门。还有一位在当天直接“被旅游”了。**


## 3   “这三年太不容易了。是存活下来的武汉人在抗议”

关于为什么会参与这次抗议，以及后续的发展，抗议者也给出了不同的看法。

蔚先生认为，这次医保改革直接干预了人们如何买药看病的选择权。“原本钱是给我用的，现在就是把手伸到了我口袋里。**凭什么干预我选择看病的方案呢？（我们）交医保的时候合同（契约）是这样签的，但到我要用医保的时候，你却没有经过我们老百姓同意就把它更改了。我（本应）可以用这些钱去药店买药，也可以去医院看病。这是我的自由。**”他抱怨，如果平常比较少病，那一年都用不到支付医保的门槛线，也就是说享受不到任何医保报销，那个人账户的钱就被划归公有了。

“我也担心抗议会有风险，但如果这么和平的行为都要受到这么严厉的处罚，那还要政府干嘛呢？如果这点空间都不留给我（们）的话，那就是完全不让人活了。”他说。

除了对医改较为敏感的抗议者，现场也有抱着以记录传播真相为目的的人。张先生便是其中一位。作为50多岁的中年人，他身体较好，平时很少去医院，也很少能用上医保，所以对这次改革的影响并非十分敏感。这次抗议，他更多是以影像记录者的身份参与其中。在此次抗议之前，他就多次以影像的方式记录武汉当地发生的大型公共事件。从三年前爆发的疫情到去年汉正街市民的自行解封，再到以青年人为抗争主体的白纸抗议。他表示希望能让更多人看到真实的东西，能够参与进来。他说，**“如果老百姓不能够自己决定自己，呼声就应该让更多人听到。”**

在15日抗议当天，张先生将拍摄的现场照片发上了微信朋友圈，得到了多位外地朋友的点赞。然而这条朋友圈在发出四个小时后就被屏蔽了。另一位接受采访的外地朋友也告知记者，当天她在朋友圈上传了武汉朋友传来的现场照片，不久后，她发现该朋友圈仅自己可见，直到将照片调转并在配文中去掉“武汉”二字才成功发出。

对于这次抗议潮未来的走向，蔚先生和张先生多少都透露出一些悲观和无奈。

蔚先生认为这次抗议会“闷烧”一段时间，很难大规模地延续下去。一方面，持续抗争必须要有组织，目前大家都没有组织，只是恰巧得知集会的消息才走上街头，故难长久。另外，现在政府财政收入在减少，这一漏洞并非通过“吃大户”就能填上，公务员的工资也有下调，所以一定会“割韭菜”。抗议能否起到实质的效果，他表示悲观。

张先生也坦言，“除非出现暴力甚至是死亡，像自焚什么的，政府几乎没可能叫停。老百姓无法改变，就只能慢慢适应。当官的怕掉帽子，老百姓也怕（受报复）。”

尽管如此，抗议在他们心中仍具意义。颇有意思的是，他们二人都没有参加第一次抗议。多少是受到第一次抗议的吸引或鼓舞，才决定加入人群，亲临现场记录下发生于自己城市的真相。

**“革命不是革命者努力的结果，而是政府酝酿的结果。如果政府不是特别去影响人们的利益，人们是不会这样出来的。这笔帐会被记住的。”蔚先生说。**

采访快结束时，张先生补充道，武汉近期如此大规模的抗议，与过往防疫三年人们经历的苦难密不可分。三年前爆发的疫情以及突如其来长达数月的封城，让许多武汉人不幸离世，也让很多人亲历了生离死别。这其中巨大的恐惧和压力，恐怕是国内其它地方的人未曾经历、也难以想象的。三年以来，种种不幸与不公都让武汉人累积了太多悲愤，最终在这次抗议中爆发。

这一观点得到了樊先生的认可。樊先生告诉记者，**“（武汉人）三年受尽了，表达不出来，想不明白。一有机会就不会像以前那么老实。现在大家都没有恐惧感了。”**

**“武汉人太不容易了。某种程度上来说，是存活下来的人在抗议。”张先生如此感叹。**

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/wh-0.png)
<center><font color=gray>2月15日，武汉警察严正以待应对抗议。图片由网络视频截图</font></center>

## 4  “秋后算账” 以及 “挡不住的医改”


2月16日，也是抗议结束后的第二天，中共中央政治局会议上，[习近平宣称](http://opinion.people.com.cn/n1/2023/0218/c1003-32626231.html)，中国“取得疫情防控重大决定性胜利，创造了人类文明史上人口大国成功走出疫情大流行的奇迹”。

同一天，武汉和大连依稀回荡着昨日抗议的余音。据网传视频显示，16日上午，[武汉中山公园](https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1626181885138284544)和[大连青泥洼桥](https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1626262657060814848)分别有数百和数十人人议论和唱《国际歌》。

15日当晚，多名武汉市民收到了湖北省医保局表示的群发短信：“后续，武汉还将不断深化职工医保门诊共济保障机制改革配套措施”。

事实上，从2月8日爆发抗议以来，人们能看到，武汉政府推行医保改革的决心似乎毫不动摇。2月9日，武汉医保局发布[《〈武汉市职工基本医疗保险门诊共济保障实施细则〉政策解读》](https://www.hubei.gov.cn/hbfb/szsm/202302/t20230212_4543198.shtml)，强调患病群众和老年人从医改中受益更多。2月10日，湖北省医疗保障工作会议在武汉召开。会议要求，2023年将“全面做实基本医保市级统筹，全面实施职工医保门诊共济改革……进一步加快落实医保重大制度改革。”

此前的媒体报道中，有律师分析，这个所谓的改革，本来分配到个人账户上的钱被放到了统筹的资金池，意味着把个人的东西苛扣了，这种做法没有规章制度的依据，是违法的行政行为。另外，一位关注此事的学者则告诉NGOCN，如今各地政府都出现不同程度的财政困难，这种所谓改革，说白了，政府不想投钱，还想省钱，自然会引起人们不满。

目前，抗议者们并没有等来期待的改变。与此同时，武汉当局也在秘密加快维稳和秋后算账的脚步。

据知情人士透露，2月8日第一次抗议后，警方就在中山公园及首义广场（武汉市区另一空间开阔、适宜集会之处）的两公里范围内加装了视频监控摄像头，便于对抗议者进行人脸识别。[据纽约时报报道](https://cn.nytimes.com/china/20230216/wuhan-china-protests/)，有多名目击者证实15日当天有抗议者被带走。

15日之后，“秋后算账”事实上已经立即开启。虽然当局极力压制信息的传播，但综合知情者的介绍，以及社交媒体上不断传出来的消息，能够看到，有数量不详的现场围观的老人和年轻人被捕。也有人被身穿便衣的维稳人员从小区带至派出所审问数小时。如今一周已过，那些被抓捕的人至今仍未被释放，其家属也未收到任何法律文书。

**墙内链接：**

**图片版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/images/063e4fac-bc7c-31c6-2b58-26be1c496a6f.png

**PDF版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/d2069df0-1fa6-8a07-5acf-9543426a65e6/武汉医改示威者_三年了_这是存活下来的人在反抗_.pdf

**PDF加密版（密码0222）**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/2b90715b-b456-2190-ddad-86ed2031f1c0/doP03eP2_3D0keI3_3m.pdf

请帮助我们共同传播这篇报道，让更多人了解武汉等地正在发生的抗争以及持续关注那些被捕者。